\chapter{Conclusiones}
\minitoc
\label{chap:conclusiones}

	Con los datos mostrados en el capitulo de resultados (capítulo \ref{chap:resultados}), se da por concluido el presente proyecto.
	
	\section{Valoración}
	
		Durante el desarrollo de las sucesivas iteraciones (implementaciones) se ha refinado la implementación inicial basada por completo en una simulación pura del operador de la transformada cuántica de Fourier que surge de aplicar la transformada discreta de Fourier a un estado cuántico. Esto se ha hecho de forma que sea utilizable en cualquier programa que use la librería de simulación cuántica para python de \textit{qutip}, la cual es cada vez más usada y esta en continuo crecimiento. Aunque esta librería ya ofrezca una función para poder aplicar al transformada cuántica de Fourier, tiene una fuerte limitación en el número de qubits operables, siendo como máximo solo 12 qubits y por lo tanto mejorable.
		
		Pese a la complejidad espacial y temporal que presenta esta simulación, siendo en todo momento cuadrática respecto al tamaño de los vectores $N$ y exponencial respecto al número de qubits $n$ ($N = 2^{n}$), se ha conseguido poder aplicarla a estados de hasta 24 qubits aprovechando los procesadores de múltiples núcleos que hoy en día tienen hasta los teléfonos móviles. Los tiempos de ejecución se han refinado hasta conseguir que sean inferiores a los de generar y aplicar el operador ofrecido por \textit{qutip}, reduciéndose más a cuantos más núcleos disponibles se tengan y siendo ya inferior a \textit{qutip} aun con un solo núcleo (\textit{time\_opt\_2} también tiene un tiempo de ejecución inferior a \textit{qutip\_impl} y la única diferencia con \textit{time\_opt\_3} con 1 solo núcleo disponible es que los cálculos se hacen en otro proceso).
	
	
	\section{Consecución de objetivos}
		
		En el apartado de introducción se exponen los objetivos generales del proyecto, los cuales se consideran todos cumplidos, sobretodo el de aumentar el número de qubits operables y reducir el consumo de memoria.
		
		\begin{description}
			
			\item [\checkmark Objetivo-1] Comprender las bases de la computación cuántica.
			
			\item [\checkmark Objetivo-2] Comprender el algoritmo concreto de la transformada cuántica de Fourier.
			
			\item [\checkmark Objetivo-3] Construir una simulación básica de dicho algoritmo.
			
			\item [\checkmark Objetivo-4] Optimizar la simulación para poder usarlo con mas cantidad de qubits y que requiera menos memoria.
			
			\item [\checkmark Objetivo-5] Optimizar la simulación para reducir su tiempo de ejecución.
			
		\end{description}
		
		
	
	
	\section{Problemas surgidos}
	
		Durante la realización del proyecto han surgido diversos problemas, los más problemáticos de los cuales han sido la diferencia del resultado entre la implementación de \textit{qutip} y las propias por problemas de redondeo, los altos tiempos de ejecución para realizar las mediciones hasta 10 veces y sacar datos más robustos que con una ejecución y comprender y explicar bien los conceptos básicos de computación cuántica.
		
		Las diferencias de los resultados con la implementación de \textit{qutip} se debían a diferencias en las operaciones o en su orden que producían que los resultados fueran diferentes por cantidades ínfimas (diferencias como por ejemplo $7$ y $7.0000000000001$, llegando a ser diferencias del orden de $10^{-17}$). Esto se resolvió redondeando ambos resultados a 5 decimales (configurable mediante una constante) antes de compararlos, con lo que el problema quedo resuelto.
		
		Los altos tiempos de ejecución tenían tres posibles soluciones: no ejecutar el algoritmo completo para estados de más de 12 o 13 qubits, reducir el número de mediciones o dejarlo ejecutar el tiempo que necesitase. Al final se decidió realizar la última opción, lo que conllevo mas de una vez tener que posponer hasta el día siguiente el análisis de los resultados para poder dejar toda al noche el ordenador ejecutar a fin de que tuviera las menos interferencias de otros procesos posibles durante toda la ejecución.
		
		En lo referente a entender los conceptos y explicarlos, se invirtió más tiempo a buscar una forma adecuada de redactarlos, lo que supuso, con diferencia, la mayor parte del desvío en esfuerzo del proyecto.
	
	
	\section{Lecciones aprendidas}
		
		A la hora de estudiar la transformada cuántica de Fourier, se asumió que las fuentes de información explicarían las optimizaciones posibles de haberlas, no obstante más tarde revisando documentación se vio que existe una implementación de la transformada discreta de Fourier, llamada transformada rápida de Fourier (FFT), que mejora su complejidad de $O(N^{2})$ a $O(N \log N)$ mediante un cambio en el orden de los elementos del vector de entrada y la separación del operador en dos operadores. Por ello, aunque probablemente no se hubiese usado ese algoritmo debido a la modificación del estado de entrada (alejando un poco más la simulación del comportamiento real), si que se podría haber sopesado y tenido en cuenta a la hora de decidir que optimizaciones probar y en otros casos esa falta de información inicial puede acarrear una gran cantidad de esfuerzo hecho en vano.


	
	\section{Trabajo futuro}
	
		Como trabajo futuro queda la posibilidad de paralelizar aún más el proceso de \textit{time\_opt\_3}, distribuyendo el trabajo entre varios equipos a través de una red, los cuales a su vez aprovechen los núcleos que tengan con el fin de acelerar el proceso y hacer factible temporalmente operar con 20 qubits.
		
		Otra mejora posible es la de tratar de realizar la aplicación del operador parcial explícitamente en lugar de usar la librería de \textit{scipy} con el fin de tratar de aumentar aun más el número de qubits operables pues uno de los errores obtenidos tiene que ver con la imposibilidad de \textit{scipy} de operar dos matrices de $2^{25}$ elementos cada una.
		
		También queda como trabajo futuro ponerse en contacto con los desarrolladores de \textit{qutip} con el fin de ofrecer el que incluyan la función de \textit{time\_opt\_3} en su librería y que así pueda ser usada y tenga un cometido no solo didáctico.
	
	
	
	